\documentclass[../00_Main/Main.tex]{subfiles}

\begin{document}

La gesti\'on de recursos en una pandemia es un desaf\'io de log\'istica
y \'etica que requiere decisiones r\'apidas bajo una presi\'on inmensa.
El proyecto \textbf{mPES} surge como una respuesta a la necesidad de
herramientas de soporte en la toma de decisiones que no s\'olo optimicen la
supervivencia, sino que entiendan la \emph{inercia} del escenario
pand\'emico.

\subsection{Motivaci\'on}\label{sec:motivacion}

El presente documento describe el proyecto \textbf{mPES}
(\emph{Multiple Pandemic Experiment Suite}), un entorno de trabajo
(\emph{workspace}) multi-paquete desarrollado \'integramente en
Python. 

La crisis sanitaria provocada por el COVID--19 puso de manifiesto que
los tomadores de decisiones --- gobiernos, hospitales, cadenas
log\'isticas --- act\'uan habitualmente sin una herramienta
principal que les permita ponderar los beneficios inmediatos contra
los costos a largo plazo, y que las consecuencias de una asignaci\'on
sub\'optima se miden en vidas humanas y en costo social. La
investigaci\'on busca generalizar el problema de la distribuci\'on de
recursos en tiempos de crisis, evaluando qu\'e modelos matem\'aticos y
computacionales producen decisiones m\'as adaptativas ante din\'amicas
de propagaci\'on complejas y no lineales.

El enfoque metodol\'ogico de esta tesis est\'a deliberadamente
impregnado de la disciplina del \emph{desarrollo de producto}
propia de la ingenier\'ia electr\'onica: trazabilidad de cada
artefacto, reproducibilidad estricta, control de versiones del
entorno computacional y validaci\'on \emph{out-of-distribution} como
requisito de aceptaci\'on. Bajo esta \'optica, mPES no se concibe
como un experimento aislado sino como un \emph{sistema} ---
ocho arquitecturas, un arn\'es de evaluaci\'on com\'un y un
orquestador reproducible --- pensado para soportar la transici\'on
entre la prueba acad\'emica y la herramienta operativa en dominios
de alto impacto como el Aprendizaje Autom\'atico, la Miner\'ia de
Datos y, prospectivamente, los Modelos de Lenguaje a Gran Escala
(\emph{LLMs}).

\subsection{Definici\'on del Problema y Escenario Pand\'emico}\label{sec:problema}

El entorno computacional desarrollado modela una crisis donde un
tomador de decisiones (que puede ser un agente de RL o un humano) debe
distribuir un \emph{presupuesto limitado} de recursos m\'edicos o
log\'isticos entre diversas ciudades afectadas simult\'aneamente. Las
principales caracter\'isticas del escenario incluyen:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Din\'amica acumulativa.} Las decisiones tienen
    consecuencias temporales compuestas. Si una ciudad no es atendida
    a tiempo, su nivel de severidad epidemiol\'ogica crece de forma
    exponencial.
    \item \textbf{Intervenci\'on temprana.} Los recursos asignados
    generan un impacto sostenido que reduce la severidad en los pasos
    subsiguientes del entorno. Esto premia fuertemente a los modelos
    capaces de \emph{prever} escenarios y actuar con rapidez.
    \item \textbf{Evoluci\'on matem\'atica.} La severidad de cada
    ciudad se actualiza paso a paso siguiendo la f\'ormula de
    transici\'on
    \begin{equation}
        S'_i \;=\; \max\bigl(0,\; \beta \cdot S_i - \alpha \cdot a_i\bigr),
        \label{eq:transicion-intro}
    \end{equation}
    donde $\alpha = 0{,}4$ representa la efectividad de los recursos
    asignados y $\beta = 1{,}4$ act\'ua como factor multiplicador de
    la propagaci\'on del virus.
\end{itemize}

\subsection{Formulaci\'on del Proceso de Decisi\'on de Markov (MDP)}\label{sec:mdp}

Para garantizar que las comparaciones entre las distintas
aproximaciones algor\'itmicas sean \emph{justas} y \emph{sistem\'aticas},
todos los enfoques comparten la misma formulaci\'on de entorno y se
eval\'uan sobre un \emph{benchmark} fijo de $64$ secuencias:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Espacio de estados} ($s$). El estado del sistema se
    define por la combinaci\'on de los recursos disponibles restantes,
    el n\'umero de ensayo actual (\emph{trial}) y la severidad
    acumulada en las ciudades. Esto conforma un espacio discreto de
    $3{.}410$ estados posibles.
    \item \textbf{Espacio de acciones} ($a$). Se encuentra discretizado
    en un rango de $0$ a $10$ recursos posibles a asignar por cada
    turno de intervenci\'on.
    \item \textbf{Funci\'on de recompensa} ($r$). Se define como el
    negativo de la severidad total acumulada en todas las ciudades
    afectadas, $r = -\sum_i S_i$. Esta formulaci\'on fuerza al agente
    artificial a descubrir pol\'iticas que \emph{minimicen el impacto
    global} de la enfermedad.
\end{itemize}

\subsection{Hip\'otesis de Trabajo}\label{sec:hypothesis}

El trabajo se organiza alrededor de una hip\'otesis falsable
desdoblada en dos niveles:

\begin{quote}
\textbf{H1a (arquitect\'onica).} \emph{Entre las arquitecturas
individuales evaluadas, el modelo Transformer causal alcanza el
mayor desempe\~no medio en la asignaci\'on de recursos durante una
pandemia, especialmente en condiciones fuera de distribuci\'on.}

\textbf{H1b (sist\'emica).} \emph{El Transformer, en tanto modelo
\'unico, constituye la mejor soluci\'on desplegable; en particular,
no puede ser superado por un sistema compuesto que lo integre como
miembro.}
\end{quote}

Como se documenta en el Cap.~\ref{sec:results}, H1a se confirma con
un tama\~no de efecto medio ($d \approx 0{,}60$ frente al mejor
competidor recurrente), pero H1b se \emph{refuta}: el ensemble
\texttt{pes\_ens} supera al Transformer con una reducci\'on adicional
de varianza del $23$\,\%.

De manera complementaria, la incorporaci\'on de la \emph{Entrop\'ia de
Shannon} sobre la distribuci\'on de salida del agente permite
caracterizar la \emph{confianza metacognitiva} del sistema, abriendo
un camino algor\'itmico hacia la transparencia que tradicionalmente
exig\'ia se\~nales fisiol\'ogicas (EEG).

\subsection{Contribuciones}

Las principales contribuciones de esta tesis son:

\begin{enumerate}
    \item Un \emph{benchmark} de RL reutilizable --- el
    \emph{workspace} \textbf{mPES} --- donde \textbf{ocho variantes
    algor\'itmicas} comparten el mismo entorno Gymnasium, el mismo
    \emph{pipeline} de optimizaci\'on bayesiana con Optuna y el mismo
    arn\'es de evaluaci\'on sobre $n = 64$ secuencias \emph{fijas}.
    \item Una comparaci\'on cuantitativa y estad\'isticamente
    fundamentada entre m\'etodos tabulares
    (\texttt{pes\_base}, \texttt{pes\_ql}, \texttt{pes\_dql}) y
    arquitecturas profundas (\texttt{pes\_dqn},
    \texttt{pes\_rdqn}, \texttt{pes\_a2c}, \texttt{pes\_trf},
    \texttt{pes\_ens}), abarcando los cuatro paradigmas dominantes
    del RL contempor\'aneo: valor tabular, valor profundo,
    recurrente, gradiente de pol\'itica, atenci\'on causal y
    promediado de modelos.
    \item Una matriz \emph{out-of-distribution} de $7 \times 22 = 154$
    celdas que estresa cada agente contra perturbaciones
    sistem\'aticas de severidad, longitud, conjuntas y estructurales,
    junto con un protocolo estad\'istico unificado ($d$ de Cohen,
    $t$ de Welch y divergencia KL entre pol\'iticas).
    \item La integraci\'on de la \textbf{Entrop\'ia de Shannon} como
    m\'etrica de \emph{Cuantificaci\'on de Incertidumbre} (UQ),
    estableciendo un puente algor\'itmico con las teor\'ias
    neurocognitivas de la confianza humana.
    \item Una implementaci\'on reproducible y multi-plataforma
    (Windows 10 y Ubuntu, Python 3.12, TensorFlow 2.21) liberada
    junto con la tesis, con \emph{orquestador} autom\'atico
    (\texttt{general/scripts/}) que regenera todas las matrices CSV,
    los \emph{heatmaps} y el reporte ejecutivo en una sola llamada.
\end{enumerate}

\subsection{Estructura del Documento}

El resto del documento se organiza como sigue. La
Secci\'on~\ref{sec:background} introduce el marco te\'orico
(MDPs, Q-Learning, redes recurrentes, atenci\'on, ensembles,
entrop\'ia de Shannon). La Secci\'on~\ref{sec:soa} presenta el
estado de la cuesti\'on (legado neurocient\'ifico de Oxford, RL en
gesti\'on de crisis, Transformers en RL, XAI y UQ). La
Secci\'on~\ref{sec:methods} describe la metodolog\'ia: el escenario
pand\'emico, las ocho arquitecturas implementadas y el \emph{pipeline}
experimental. La Secci\'on~\ref{sec:results} reporta los resultados
emp\'iricos. La Secci\'on~\ref{sec:discussion} interpreta esos
resultados a la luz de la hip\'otesis y la
Secci\'on~\ref{sec:conclusion} cierra el trabajo.

\biblio % Needed for referencing to working when compiling individual subfiles - Do not remove

\end{document}

