% !TEX root = ../00_Main/Main.tex
\documentclass[../00_Main/Main.tex]{subfiles}
\begin{document}

\label{sec:background}

Este cap\'itulo introduce la maquinaria formal utilizada a lo largo de
la tesis: Procesos de Decisi\'on de Markov (MDPs), \emph{Reinforcement
Learning} basado en valor y en gradiente de pol\'itica, aproximaci\'on
profunda de funciones, codificadores recurrentes y basados en
atenci\'on, optimizaci\'on bayesiana de hiperpar\'ametros y, finalmente,
la Entrop\'ia de Shannon como m\'etrica de Cuantificaci\'on de
Incertidumbre (UQ). El tratamiento es deliberadamente compacto; las
referencias can\'onicas son Sutton \& Barto~\citep{SuttonBarto2018}.

\subsection{Procesos de Decisi\'on de Markov}

Un MDP finito es una tupla
$\mathcal{M} = (\mathcal{S}, \mathcal{A}, P, R, \gamma)$ donde
$\mathcal{S}$ es un espacio de estados finito, $\mathcal{A}$ un
espacio de acciones finito, $P(s' \mid s, a)$ un n\'ucleo de
transici\'on, $R(s, a, s')$ una funci\'on de recompensa acotada y
$\gamma \in [0, 1)$ el factor de descuento. Bajo una pol\'itica
$\pi(a \mid s)$ el agente genera una trayectoria
$\tau = (s_0, a_0, r_1, s_1, a_1, \ldots)$ cuyo \emph{retorno
descontado} desde el tiempo $t$ es

\begin{equation}
G_t \;=\; \sum_{k = 0}^{\infty} \gamma^{k}\, r_{t + k + 1}.
\label{eq:return}
\end{equation}

La funci\'on de valor de estado--acci\'on de la pol\'itica es
$Q^{\pi}(s, a) = \mathbb{E}_{\pi}[G_t \mid s_t = s,\, a_t = a]$ y la
pol\'itica \'optima satisface la ecuaci\'on de Bellman,

\begin{equation}
Q^{*}(s, a) \;=\; \mathbb{E}\!\left[r + \gamma \max_{a'} Q^{*}(s', a')
\,\middle|\, s, a\right].
\label{eq:bellman-opt}
\end{equation}

\subsection{Q-Learning tabular}

Cuando $\mathcal{S}$ y $\mathcal{A}$ son enumerables, $Q$ se almacena
como una tabla y se aplica la actualizaci\'on cl\'asica de
Watkins~\citep{Watkins1992}:

\begin{equation}
Q(s, a) \;\leftarrow\; Q(s, a) \;+\; \alpha\,
\bigl[r + \gamma\, \max_{a'} Q(s', a') - Q(s, a)\bigr],
\label{eq:qlearning}
\end{equation}

con tasa de aprendizaje $\alpha$ y exploraci\'on $\varepsilon$-\emph{greedy}.

\subsubsection{Double Q-Learning}

El operador $\max$ en la Ecuaci\'on~\eqref{eq:qlearning} introduce un
sesgo positivo en la estimaci\'on del valor. \emph{Double
Q-Learning}~\citep{Hasselt2010} mantiene dos tablas $Q^{A}$ y $Q^{B}$
actualizadas alternativamente, desacoplando la selecci\'on y la
evaluaci\'on de la acci\'on:

\begin{equation}
Q^{A}(s, a) \leftarrow Q^{A}(s, a) + \alpha\bigl[r + \gamma\,
Q^{B}\!\bigl(s', \arg\max_{a'} Q^{A}(s', a')\bigr) - Q^{A}(s, a)\bigr].
\end{equation}

\subsubsection{Reward Shaping Basado en Potencial (PBRS)}

PBRS~\citep{Ng1999} a\~nade un t\'ermino $F(s, s') = \gamma\Phi(s') -
\Phi(s)$ a la recompensa sin alterar el conjunto de pol\'iticas
\'optimas. Es la \'unica familia de \emph{shaping} con garant\'ia
te\'orica de invarianza y se utiliza en \texttt{pes\_dql} para
acelerar la convergencia frente a una se\~nal de costo final dispersa.

\subsection{Deep Q-Networks (DQN)}

Cuando el espacio de estados es grande, $Q(s, a; \theta)$ se aproxima
con una red neuronal. El \emph{Deep Q-Network}~\citep{Mnih2015}
estabiliza el entrenamiento con dos ingredientes: (i) un
\emph{buffer de repetici\'on de experiencia}~\citep{Lin1992} del cual
se muestrean mini\-lotes uniformemente, y (ii) una \emph{red objetivo}
$Q(\cdot;\theta^{-})$ cuyos par\'ametros se copian desde $\theta$
cada $C$ pasos. La funci\'on de costo es

\begin{equation}
\mathcal{L}(\theta) \;=\;
\mathbb{E}_{(s,a,r,s') \sim \mathcal{D}}
\!\left[\bigl(r + \gamma \max_{a'} Q(s', a'; \theta^{-})
- Q(s, a; \theta)\bigr)^{2}\right].
\label{eq:dqn-loss}
\end{equation}

La red objetivo desacopla el blanco de la regresi\'on y se
actualiza por copia dura cada $C$ pasos o, alternativamente, por
\emph{soft update} $\theta^{-} \leftarrow \tau\theta + (1-\tau)\theta^{-}$
con $\tau \ll 1$. La p\'erdida se optimiza con
Adam~\citep{Kingma2015} y, opcionalmente, con un \emph{schedule}
tipo \emph{warm restarts}. Para regularizar
la red se utiliza \emph{dropout}.

\subsection{Redes recurrentes y LSTM}

Cuando el estado observado no es markoviano --- por ejemplo, cuando
la din\'amica de severidad acumula informaci\'on hist\'orica no
representada en $s_t$ --- es habitual recurrir a codificadores
recurrentes. La \emph{Long Short-Term Memory}
(LSTM)~\citep{Hochreiter1997} introduce compuertas
$i_t, f_t, o_t$ que controlan c\'omo el estado de celda $c_t$
acumula informaci\'on a largo plazo:

\begin{equation}
c_t \;=\; f_t \odot c_{t-1} \;+\; i_t \odot \tilde{c}_t,
\qquad h_t \;=\; o_t \odot \tanh(c_t).
\label{eq:lstm}
\end{equation}

Hausknecht y Stone~\citep{Hausknecht2015} demostraron que incorporar
una capa LSTM dentro de un DQN (\emph{Deep Recurrent Q-Network},
DRQN) mejora el desempe\~no en entornos parcialmente observables. El
paquete \texttt{pes\_rdqn} adopta exactamente esta estrategia.

\subsection{Pol\'iticas, Gradientes y Actor--Critic}

Los m\'etodos de \emph{gradiente de pol\'itica}~\citep{Williams1992}
parametrizan la pol\'itica $\pi_\theta(a \mid s)$ y actualizan
$\theta$ a lo largo del gradiente del retorno esperado:

\begin{equation}
\nabla_{\theta} J(\theta) \;=\;
\mathbb{E}_{\pi_{\theta}}\!\bigl[\nabla_{\theta} \log
\pi_{\theta}(a \mid s)\, A^{\pi_{\theta}}(s, a)\bigr],
\label{eq:pg}
\end{equation}

con la funci\'on de \emph{ventaja}
$A^{\pi}(s, a) = Q^{\pi}(s, a) - V^{\pi}(s)$. El
\emph{Advantage Actor--Critic} (A2C)~\citep{Mnih2016} entrena
simult\'aneamente un actor que produce $\pi_\theta$ y un cr\'itico que
estima $V_{\phi}$. La estimaci\'on de la ventaja puede refinarse con
\emph{Generalized Advantage Estimation}
(GAE),

\begin{equation}
\hat{A}_t^{\mathrm{GAE}(\gamma,\lambda)} \;=\;
\sum_{k=0}^{\infty}(\gamma\lambda)^{k}\,\delta_{t+k},
\quad \delta_t = r_{t+1} + \gamma V_\phi(s_{t+1}) - V_\phi(s_t),
\end{equation}

que interpola entre Monte~Carlo ($\lambda{=}1$, bajo sesgo / alta
varianza) y \emph{bootstrapping} de un paso ($\lambda{=}0$). El
actor se regulariza con un t\'ermino de entrop\'ia
$-\beta H(\pi_\theta(\cdot \mid s))$ que combate el colapso
prematuro de la pol\'itica. Variantes m\'as
estables como PPO introducen un objetivo
recortado para evitar pasos demasiado agresivos; el estudio
emp\'irico de Andrychowicz \emph{et al.}~\citep{Andrychowicz2021}
resume las decisiones de dise\~no que m\'as inciden en el resultado.

\subsection{Atenci\'on y el Transformer}

El \emph{Transformer}~\citep{Vaswani2017} reemplaza la
recurrencia por \emph{atenci\'on de producto escalar escalado}. Dadas
consultas $Q$, claves $K$ y valores $V$,

\begin{equation}
\mathrm{Atenci\acute{o}n}(Q, K, V) \;=\;
\mathrm{softmax}\!\left(\frac{Q K^{\top}}{\sqrt{d_k}}\right) V.
\label{eq:attention}
\end{equation}

En un entorno autorregresivo, una m\'ascara triangular
$M_{ij} = -\infty$ para $j > i$ proh\'ibe que una posici\'on atienda
al futuro:

\begin{equation}
\mathrm{Atenci\acute{o}n}_{\mathrm{causal}}(Q, K, V) =
\mathrm{softmax}\!\left(\frac{Q K^{\top}}{\sqrt{d_k}} + M\right) V.
\label{eq:causal-attention}
\end{equation}

En RL, trabajos recientes~\citep{Parisotto2020,Chen2021} demuestran
que los codificadores Transformer pueden reemplazar funciones de
valor recurrentes con mejor capacidad de captura de dependencias de
largo plazo, ofreciendo una soluci\'on al problema de la
``miop\'ia temporal'' que afecta a los m\'etodos tabulares en
escenarios de inercia epidemiol\'ogica. En esta tesis cada bloque
Transformer incluye conexiones residuales y
\emph{layer normalization}, indispensable para
estabilizar el entrenamiento de pol\'iticas profundas.

\subsection{Cuantificaci\'on de Incertidumbre y Entrop\'ia de Shannon}

Dada una distribuci\'on de probabilidad discreta $p(a \mid s)$ sobre
$|\mathcal{A}|$ acciones, la \emph{entrop\'ia de
Shannon} es

\begin{equation}
H(p) \;=\; -\sum_{a \in \mathcal{A}} p(a \mid s)\, \log p(a \mid s).
\label{eq:shannon}
\end{equation}

Normalizada por $\log |\mathcal{A}|$, $H \in [0, 1]$ se interpreta como
una medida de \emph{incertidumbre intr\'inseca} del agente: $H \to 0$
significa que el modelo concentra toda su masa en una sola acci\'on
(alta confianza); $H \to 1$ indica una distribuci\'on uniforme
(m\'axima duda). En esta tesis se propone usar $1 - H_{\mathrm{norm}}$
como proxy de \emph{confianza metacognitiva} del agente, en analog\'ia
con los marcadores neuronales de confianza identificados por Boldt
\& Yeung~\citep{Boldt2015} y revisados por Fleming~\citep{Fleming2024}.

\subsection{Optimizaci\'on Bayesiana de Hiperpar\'ametros}

Un agente de RL tiene varios hiperpar\'ametros no diferenciables
($\alpha$, $\gamma$, tama\~no del \emph{replay buffer},
\emph{schedule} de $\varepsilon$, anchura de red, etc.) cuyas
interacciones son altamente no lineales. La \emph{Optimizaci\'on
Bayesiana} trata el puntaje de validaci\'on como una funci\'on de caja
negra ruidosa y la explora con un \emph{surrogate}
probabil\'istico. Se utiliza el estimador
estructurado en \'arbol de Parzen (TPE)~\citep{Bergstra2011}
implementado en Optuna~\citep{Akiba2019}, que modela
$p(x \mid y < y^{*})$ y $p(x \mid y \geq y^{*})$ con KDEs separados.

\subsection{Comparaci\'on Estad\'istica de Agentes}

Para comparar dos agentes estoc\'asticos $A$ y $B$ sobre $n$ semillas
independientes se reportan tres cantidades:

\begin{description}
    \item[Tama\~no del efecto.] $d$ de Cohen~\citep{Cohen1988},
    \begin{equation}
    d \;=\; \frac{\bar{r}_A - \bar{r}_B}
    {\sqrt{(\sigma_A^{2} + \sigma_B^{2})/2}},
    \end{equation}
    clasificado como peque\~no ($|d| \geq 0{,}2$), medio
    ($|d| \geq 0{,}5$) y grande ($|d| \geq 0{,}8$).
    \item[Significancia.] $t$ de Welch~\citep{Welch1947} con grados
    de libertad de Welch--Satterthwaite.
    \item[Cambio de pol\'itica.] Divergencia de Kullback--Leibler
    entre los histogramas de acci\'on de ambos agentes,
    $D_{\mathrm{KL}}(p_A \,\|\, p_B)$.
\end{description}

\biblio % Needed for referencing to working when compiling individual subfiles - Do not remove
\end{document}

