\documentclass[../00_Main/Main.tex]{subfiles}
\begin{document}

\label{sec:soa}

La presente investigaci\'on se sit\'ua en la intersecci\'on de la
epidemiolog\'ia computacional~\citep{Kuhl2021}, la
neurociencia cognitiva de la confianza y el aprendizaje profundo
secuencial. El estado del arte actual revela un creciente inter\'es
en sistemas de soporte de decisiones que no s\'olo optimicen una
m\'etrica de rendimiento, sino que incorporen nociones de
\emph{confianza}.

\subsection{El Legado de Oxford: de la Metacognici\'on Humana a la IA}

El punto de partida conceptual de este trabajo es el experimento
original de la Universidad de Oxford (\emph{dataset} p\'ublico
\texttt{ds004477}), implementado y liberado por el BCI-NE Lab de la
Universidad de Essex como el entorno \emph{Pandemic Experiment
Scenario} (PES)~\citep{BCINE2022}. Dicho entorno investig\'o las
firmas neuronales de la
confianza humana ante decisiones bajo presi\'on. Estudios
fundamentales como los de Boldt \& Yeung~\citep{Boldt2015}
identificaron que el cerebro humano
utiliza biomarcadores espec\'ificos (observables mediante EEG) para
monitorear errores y ajustar la certeza de una acci\'on. Revisiones
recientes~\citep{Fleming2024} formalizan la relaci\'on entre
confianza, an\'alisis secuencial y teor\'ia de detecci\'on de
se\~nales, mostrando que estos biomarcadores son cruciales en
tareas de alta carga cognitiva.

La originalidad de mPES radica en \emph{tomar esta premisa
neurofisiol\'ogica y trasladarla al plano algor\'itmico}: sustituir
la confianza extra\'ida del EEG por la Entrop\'ia de Shannon
(Ecuaci\'on~\ref{eq:shannon}) como m\'etrica de incertidumbre
intr\'inseca del agente de IA.

\subsection{Aprendizaje por Refuerzo en la Gesti\'on de Crisis}

La literatura en RL ha evolucionado desde m\'etodos tabulares como
el Q-Learning~\citep{Watkins1992} hacia aproximaciones
capaces de manejar la alta dimensionalidad de los problemas del
mundo real~\citep{SuttonBarto2018}.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Deep Q-Networks (DQN).} La introducci\'on del
    \emph{Experience Replay}~\citep{Lin1992} y las
    \emph{Target Networks} por Mnih \emph{et al.}~\citep{Mnih2015}
    permiti\'o estabilizar el aprendizaje en entornos complejos.
    Sin embargo, en el contexto epidemiol\'ogico~\citep{Kuhl2021},
    estos modelos suelen sufrir de un \emph{sesgo de
    sobreestimaci\'on} que el Double Q-Learning~\citep{Hasselt2010}
    intenta mitigar mediante el desacoplamiento de la selecci\'on y
    evaluaci\'on de acciones.
    \item \textbf{Mejoras de optimizaci\'on.} El uso de Adam con
    decaimiento c\'iclico y
    \emph{schedules} adaptativos de exploraci\'on como RBED
    (\emph{Reward Based Epsilon Decay}) aceleran
    la convergencia.
    \item \textbf{Actor--Critic (A2C).} La arquitectura Actor--Cr\'itico
    se ha identificado como una soluci\'on robusta para reducir la
    varianza en los gradientes de pol\'itica~\citep{Mnih2016}. Su
    capacidad para modelar una funci\'on de ventaja es fundamental
    para gestionar la volatilidad extrema de los datos de contagio.
\end{itemize}

\subsection{El Cambio de Paradigma: Transformers y Modelado de Secuencias}

El mayor obst\'aculo en la gesti\'on de pandemias es la
\emph{inercia temporal}: una decisi\'on hoy afecta la curva de
mortalidad semanas despu\'es. Los modelos tradicionales basados en
MDPs suelen ser ``miopes'', ya que priorizan el estado inmediato.

La propuesta de Vaswani \emph{et al.}~\citep{Vaswani2017} con la
arquitectura Transformer y su posterior adaptaci\'on al RL mediante
el \emph{Decision Transformer}~\citep{Chen2021}, representa un
cambio de paradigma. Al tratar el RL como un problema de
predicci\'on de secuencias y utilizar mecanismos de
\emph{auto-atenci\'on} (Ecuaci\'on~\ref{eq:causal-attention}), el
agente puede capturar dependencias de largo plazo, entendiendo la
\emph{trayectoria completa} de la pandemia en lugar de observar
fotograf\'ias aisladas del presente. Trabajos como el
\emph{Gated Transformer-XL}~\citep{Parisotto2020} mostraron que,
con compuertas e inicializaci\'on adecuadas, los Transformers
igualan o superan a las redes LSTM en tareas que requieren memoria.

\subsection{IA Explicable (XAI) y Cuantificaci\'on de Incertidumbre}

La adopci\'on de IA en salud p\'ublica est\'a limitada por la opacidad de los
modelos. La Cuantificaci\'on de Incertidumbre (UQ) mediante el uso
de entrop\'ia en Transformers permite
que el sistema informe cu\'ando ``no est\'a seguro'' de una
decisi\'on.

Esto cierra el c\'irculo iniciado en Oxford: si el agente detecta
una alta entrop\'ia (incertidumbre), emula el proceso de duda
humana, permitiendo una intervenci\'on supervisada m\'as segura en
escenarios de crisis. La originalidad de esta tesis consiste,
precisamente, en \emph{operacionalizar} ese puente neurocognitivo
mediante la Entrop\'ia de Shannon sobre la distribuci\'on de salida
del Transformer causal.

\subsection{Generalizaci\'on \emph{out-of-distribution} y \emph{benchmarks} de robustez}

Una l\'inea creciente de trabajo en RL profundo ha denunciado que
las m\'etricas reportadas en la distribuci\'on de entrenamiento
sobreestiman sistem\'aticamente la calidad de las pol\'iticas
aprendidas. Henderson \emph{et al.}~\citep{Henderson2018} mostraron
que los algoritmos m\'as populares de RL profundo son
extremadamente sensibles a la semilla aleatoria, los
hiperpar\'ametros y los detalles de implementaci\'on; Cobbe
\emph{et al.}~\citep{Cobbe2020} demostraron, sobre la
suite ProcGen, que agentes que parec\'ian aprender una tarea en
realidad memorizaban niveles concretos y fracasaban al evaluarse
fuera de la distribuci\'on; Packer \emph{et al.}~\citep{Packer2018}
formalizaron este sesgo como una taxonom\'ia de \emph{shifts}
(par\'ametros extrapolados, escenarios estructurales y
perturbaciones conjuntas) y Kirk \emph{et al.}~\citep{Kirk2023}
sintetizaron el estado del arte de la generalizaci\'on en RL en su
revisi\'on \emph{Survey of Generalisation in Deep Reinforcement
Learning}, recomendando expl\'icitamente reportar matrices
$\text{algoritmo} \times \text{escenario}$ con cuantificaci\'on de
significancia estad\'istica.

El dise\~no del benchmark agregado de mPES
(Sec.~\ref{sec:methods}) se apoya directamente en estas
recomendaciones: $7 \times 22 = 154$ celdas, cuatro familias de
perturbaci\'on, contrastes de Welch reportados como
$-\log_{10} p$, columnas estructurales como control negativo y
degradaci\'on $\Delta r$ frente a la condici\'on emp\'irica. Esta
elecci\'on metodol\'ogica es uno de los aportes diferenciales del
trabajo: en lugar de declarar un ganador en la condici\'on
emp\'irica y dar por concluida la evaluaci\'on, el sweep completo
revela qu\'e arquitecturas degradan suavemente y cu\'ales sufren
colapsos catastr\'oficos (Sec.~\ref{sec:a2c-collapse}).

\subsection{Ensembles y \emph{soft voting} en aprendizaje por refuerzo}

La estrategia de combinar varios estimadores entrenados de forma
independiente se remonta a los trabajos cl\'asicos de
Dietterich~\citep{Dietterich2000} sobre \emph{bagging} y
\emph{boosting}, y fue extendida al RL profundo por Osband
\emph{et al.}~\citep{Osband2016}, quienes mostraron que un
ensemble de DQNs ofrece simult\'aneamente una mejor exploraci\'on
(\emph{Bootstrapped DQN}) y una estimaci\'on de incertidumbre
epist\'emica. Lakshminarayanan \emph{et al.}~\citep{Lakshminarayanan2017}
formalizaron el uso de \emph{deep ensembles} como m\'etodo simple
y robusto de cuantificaci\'on de incertidumbre, con garant\'ias
emp\'iricas superiores a las de \emph{Bayesian neural networks}
m\'as elaboradas.

El paquete \texttt{pes\_ens} adopta esta tradici\'on con una
variante particular: combina las salidas \emph{softmax} de tres
arquitecturas explicit\'amente diferentes
(\texttt{dqn} feed-forward, \texttt{rdqn} recurrente y
\texttt{trf} con atenci\'on causal). Esta diversidad estructural
mantiene baja la correlaci\'on $\rho$ entre miembros, que es el
factor cr\'itico que controla la reducci\'on de varianza del
ensemble (Sec.~\ref{sec:ens-best}).

\subsection{Posici\'on de este trabajo}

Comparado con la literatura precedente, la contribuci\'on de esta
tesis es:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Ocho arquitecturas, un mismo esquema experimental.}
    Una comparaci\'on \emph{lado a lado} que abarca m\'etodos
    tabulares (Q-Learning, Double Q-Learning), profundos densos
    (DQN), recurrentes (Recurrent DQN con LSTM), actor--cr\'itico
    (A2C), Transformer causal y \emph{deep
    ensembles}~\citep{Lakshminarayanan2017}, todos entrenados sobre
    el mismo MDP y evaluados con $n = 64$ secuencias por escenario
    a trav\'es de $22$ condiciones fuera de distribuci\'on.
    \item \textbf{UQ algor\'itmica.} La adopci\'on expl\'icita de la
    Entrop\'ia de Shannon como proxy de confianza, en l\'inea con
    el legado neurocient\'ifico de Oxford.
    \item \textbf{Rigor estad\'istico.} Cada diferencia reportada
    viene acompa\~nada de un tama\~no de efecto ($d$ de Cohen),
    una significancia ($p$ de Welch) y una divergencia de
    Kullback--Leibler sobre la distribuci\'on de acciones que
    detecta colapsos silenciosos de pol\'itica
    (Sec.~\ref{sec:a2c-collapse}).
\end{itemize}

\biblio % Needed for referencing to working when compiling individual subfiles - Do not remove
\end{document}

