\documentclass[../00_Main/Main.tex]{subfiles}
\begin{document}

\label{sec:discussion}

Los resultados del Cap.~\ref{sec:results} permiten responder, de
manera matizada, la hip\'otesis de trabajo. La componente $H_{1a}$
(Transformer como mejor \emph{arquitectura individual}) queda
confirmada: \texttt{pes\_trf} domina la columna global con un
tama\~no de efecto medio frente al mejor competidor recurrente
($d \approx 0{,}60$). La componente $H_{1b}$ (Transformer como
mejor \emph{sistema desplegable}) queda en cambio \emph{refutada}:
el \emph{soft voting} \texttt{pes\_ens} lo supera con un tama\~no
de efecto peque\~no pero estad\'isticamente significativo
($d \approx 0{,}25$, $p < 10^{-3}$) y, sobre todo, con una
reducci\'on de varianza estructural del $\approx 23$\,\%. Esta
secci\'on discute las implicaciones m\'as relevantes.

\subsection{Por qu\'e gana el Transformer}

La din\'amica de severidad
$S_{t+1} = \max(0, \beta S_t - \alpha a_t)$ (Ec.~\ref{eq:transicion})
es ex\'oticamente \emph{ag\'rega} en el tiempo: un d\'eficit de
recursos en $t$ no se traduce en costo inmediato, sino en una
amplificaci\'on geom\'etrica sobre los \emph{trials} siguientes. Esta
estructura penaliza fuertemente a los m\'etodos ``mi\'opes'' (tabular
y, en menor medida, DQN feed-forward) que tienden a sub-asignar al
principio de las secuencias largas.

El codificador Transformer, al observar la \emph{ventana hist\'orica}
completa $\{s_{t-W+1}, \ldots, s_t\}$ con atenci\'on causal
(Ec.~\ref{eq:causal-attention}), construye una representaci\'on que
codifica expl\'icitamente la \emph{velocidad y aceleraci\'on} del
crecimiento de la severidad. Esto le permite anticipar el
crecimiento exponencial y movilizar recursos antes de que se vuelva
incontenible.

\subsection{Entrop\'ia de Shannon como confianza algor\'itmica}

El hallazgo m\'as conceptualmente importante de esta tesis no es la
mejora en $\bar{r}$ sino el patr\'on de entrop\'ia: la
$H_{\mathrm{norm}}$ del Transformer \emph{baja} justo cuando la
amenaza es m\'as grave, y \emph{sube} cuando el entorno se
estabiliza. Esto sugiere que la red ha aprendido, sin supervisi\'on
expl\'icita, una forma de \emph{metacognici\'on emergente}:

\begin{quote}
\emph{El agente sabe cu\'ando sabe.}
\end{quote}

Este comportamiento es exactamente el descrito por
Boldt \& Yeung~\citep{Boldt2015} y formalizado por
Fleming~\citep{Fleming2024} para la confianza humana medida con EEG.
La aportaci\'on metodol\'ogica de la tesis es haber traducido ese
biomarcador a una m\'etrica reproducible:
$1 - H_{\mathrm{norm}}(\pi(a \mid s))$, calculable en cualquier
modelo con salida \texttt{softmax}, sin necesidad de hardware de
neuroimagen.

\subsection{Del EEG al \emph{softmax}: validez externa}

La transici\'on del paradigma neurocognitivo (Oxford, ds004477) al
algor\'itmico (mPES) admite dos lecturas complementarias:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Operacional.} Permite construir sistemas de soporte
    de decisi\'on que comunican su confianza al humano supervisor,
    abilitando \emph{human-in-the-loop} significativo. Cuando el
    agente reporta $H_{\mathrm{norm}} > 0{,}7$, el sistema puede
    delegar al operador humano la decisi\'on, alineando IA y
    epidemiolog\'ia~\citep{Kuhl2021}.
    \item \textbf{Te\'orica.} Aporta evidencia computacional a la
    hip\'otesis de que la confianza es un fen\'omeno
    \emph{representacional}, no exclusivamente neuronal: cualquier
    sistema que mantenga una distribuci\'on de creencias sobre sus
    propias acciones genera, naturalmente, una se\~nal de UQ
    interpretable~\citep{Chen2025,Pei2021}.
\end{enumerate}

\subsection{Limitaciones}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Una sola semilla.} El benchmark agregado de
    \texttt{general/} se ejecut\'o con semilla $42$ por celda. Si
    bien las $n = 64$ secuencias por escenario otorgan suficiente
    poder estad\'istico para los contrastes de Welch reportados,
    una r\'eplica multi-semilla permitir\'ia separar mejor el
    componente algor\'itmico del componente aleatorio en los
    bordes del ranking.
    \item \textbf{Costo computacional.} \texttt{pes\_trf} requiere
    aproximadamente $5\times$ m\'as tiempo de entrenamiento que
    \texttt{pes\_dqn}, y \texttt{pes\_ens} suma el costo de
    inferencia de sus tres miembros; ambos factores pueden ser
    decisivos en despliegues con presupuesto limitado.
    \item \textbf{Simplicidad del entorno.} El \emph{Pandemic
    Scenario} es un proxy abstracto; la validaci\'on externa contra
    datos reales (p.~ej.~series temporales de hospitalizaciones)
    queda como trabajo futuro.
    \item \textbf{$H$ como UQ.} La entrop\'ia de Shannon es una
    medida \emph{epist\'emica} sobre la pol\'itica, no sobre la
    funci\'on de valor; refinamientos como la entrop\'ia jer\'arquica
    de Pei \emph{et al.}~\citep{Pei2021}, \emph{MC
    Dropout}~\citep{Gal2016} o la varianza emp\'irica entre miembros
    del ensemble~\citep{Lakshminarayanan2017} merecen una
    evaluaci\'on dedicada.
\end{itemize}

\subsection{El ensemble como mejor sistema desplegable}\label{sec:ens-best}

Una lectura ingenua de la Tabla~\ref{tab:global-mean} podr\'ia
concluir que la ganancia de \texttt{pes\_ens} sobre \texttt{pes\_trf}
($\Delta \bar{r} \approx 0{,}010$) es marginal. Tres argumentos
sugieren lo contrario:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Reducci\'on de varianza.} La desviaci\'on est\'andar
    cae de $0{,}045$ a $0{,}035$, un $\approx 23$\,\% menos. Para una
    aplicaci\'on en producci\'on, esto se traduce en un piso
    peor-caso m\'as alto y, por tanto, en menor riesgo en las
    decisiones cr\'iticas.
    \item \textbf{Descomposici\'on sesgo--varianza.} El
    promediado~\citep{Lakshminarayanan2017,Dietterich2000} no
    elimina el sesgo del miembro mediano pero reduce la varianza
    en un factor $\rho + (1 - \rho)/K$, donde $\rho$ es la
    correlaci\'on entre miembros y $K = 3$. En mPES los miembros
    son arquitect\'onicamente distintos
    (\texttt{dqn}, \texttt{rdqn}, \texttt{trf}), lo que mantiene
    $\rho$ alejado de uno y materializa la ganancia te\'orica.
    \item \textbf{Resiliencia OOD.} En los tres estresores
    universales (Sec.~\ref{sec:universal-stressors}), el ensemble
    obtiene la mejor m\'etrica peor-caso, indicando que aporta
    robustez justo donde m\'as duele.
\end{enumerate}

En s\'intesis: el Transformer sigue siendo el mejor punto de
partida algor\'itmico, pero la \emph{soluci\'on producto} debe ser
el ensemble.

\subsection{Los tres estresores universales}\label{sec:universal-stressors}

El an\'alisis estad\'istico sobre las 22 condiciones del benchmark
revela que tres escenarios producen una ca\'ida significativa
($p < 0{,}001$) en \emph{todos} los modelos evaluados:
\texttt{sev\_extrapolate\_high} (severidades fuera del rango de
entrenamiento), \texttt{len\_extrapolate\_long} (secuencias m\'as
largas que las vistas) y \texttt{joint\_extrap\_both} (combinaci\'on
de ambos). Estas tres condiciones constituyen el verdadero
\emph{n\'ucleo} del benchmark: cualquier discusi\'on de robustez
debe priorizarlas frente a las dem\'as celdas. Las columnas
estructurales (\texttt{struct\_*}), por el contrario, exhiben
degradaci\'on cero y act\'uan como banda de control que valida la
invarianza del propio \emph{arn\'es} de evaluaci\'on antes que la
robustez del modelo.

\subsection{El falso aprobado de \texttt{pes\_a2c}}\label{sec:a2c-collapse}

El paquete \texttt{pes\_a2c} alcanza una recompensa media
competitiva ($\bar{r} \approx 0{,}887$) pero la divergencia KL de su
distribuci\'on de acci\'on respecto del agente bajo perturbaciones
de severidad es esencialmente cero
(Fig.~\ref{fig:heatmaps}, panel inferior derecho). En t\'erminos pr\'acticos: \emph{el actor
ha colapsado a una pol\'itica casi insensible al contexto} que, por
suerte, queda cerca del \'optimo en la condici\'on emp\'irica. Este
fen\'omeno --- conocido en la literatura como \emph{policy
collapse}~\citep{Mnih2016,Andrychowicz2021} --- ilustra por qu\'e
los m\'etodos de gradiente de pol\'itica sin regularizaci\'on
entr\'opica fuerte exigen una evaluaci\'on \emph{OOD} expl\'icita:
una m\'etrica agregada sobre la distribuci\'on de entrenamiento es
incapaz de detectar el problema.

\subsection{Costo computacional y trade-offs de despliegue}\label{sec:cost}

La comparaci\'on entre arquitecturas no se agota en la
recompensa media: en un despliegue real, el tiempo de
entrenamiento, la latencia de inferencia y la memoria del modelo
son restricciones de primer orden. Aproximadamente, en el banco
de pruebas utilizado (CPU Intel i7-12700H, $32$\,GB de RAM, sin
GPU), una sesi\'on completa de optimizaci\'on bayesiana con $30$
\emph{trials} de Optuna~\citep{Akiba2019} consume entre dos y tres
horas para los modelos tabulares (\texttt{pes\_ql}, \texttt{pes\_dql}),
entre seis y nueve horas para los modelos profundos
feed-forward (\texttt{pes\_dqn}, \texttt{pes\_a2c}) y entre doce y
dieciocho horas para los modelos con memoria expl\'icita
(\texttt{pes\_rdqn} y \texttt{pes\_trf}). El \emph{ensemble}
\texttt{pes\_ens} no entrena: re\'utiliza los tres miembros ya
entrenados y suma sus salidas \emph{softmax} con coste
additivo de inferencia $\mathcal{O}(K)$ por paso de decisi\'on,
donde $K = 3$ aqu\'i.

A efectos pr\'acticos, este orden de magnitud sugiere una
estrategia de despliegue por capas: usar \texttt{pes\_dqn} para
prototipado r\'apido y benchmarking interno, \texttt{pes\_trf}
para producci\'on cuando el costo de entrenamiento es amortizable
(pol\'iticas de larga vida o supervisi\'on humana baja), y
\texttt{pes\_ens} cuando el riesgo de la decisi\'on justifica el
sobrecoste de inferencia 3$\times$. En sistemas con presupuesto
computacional estricto, el camino \texttt{pes\_dql} + un proxy
entr\'opico simple ofrece la mejor relaci\'on coste--robustez
entre los modelos tabulares.

\subsection{Comparaci\'on con modelos epidemiol\'ogicos cl\'asicos}\label{sec:vs-classical}

Los modelos compartimentales SIR, SEIR y sus variantes
estoc\'asticas~\citep{Kuhl2021,Csefalvay2023} dominan a\'un la
pr\'actica de la epidemiolog\'ia matem\'atica. Su fortaleza es la
interpretabilidad: cada par\'ametro tiene una lectura mecanicista
(tasa de contacto, periodo infeccioso, mortalidad por edad) y
permite a las autoridades sanitarias razonar sobre el efecto de
una intervenci\'on antes de aplicarla. Su debilidad,
reiteradamente se\~nalada por la pandemia de COVID-19, es la
rigidez: requieren especificaci\'on explicit\'a de la estructura
de transici\'on y se degradan r\'apido frente a din\'amicas no
modelizadas (nuevas variantes, comportamientos sociales
emergentes, cambios de pol\'itica). El enfoque RL adoptado en
esta tesis es complementario en lugar de sustitutivo: el agente
aprende una pol\'itica \emph{libre de modelo} sobre un simulador
que s\'i incorpora la f\'isica del compartimentalismo, y la
entrop\'ia de su salida \emph{softmax} act\'ua como una se\~nal
de alarma cuando la trayectoria observada se aparta de las
trayectorias vistas en entrenamiento. Una integraci\'on natural,
esbozada por Hamida \emph{et al.}~\citep{Hamida2024}, ser\'ia
acoplar el agente RL como m\'odulo de control sobre un n\'ucleo
SEIR calibrado, manteniendo la interpretabilidad del modelo
cl\'asico y la adaptabilidad del agente.

\subsection{Amenazas a la validez del estudio}\label{sec:threats}

M\'as all\'a de las limitaciones t\'ecnicas enumeradas, conviene
explicitar tres amenazas a la validez del experimento que
acompa\~nan a cualquier estudio de RL aplicado~\citep{Henderson2018,Kirk2023}:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Validez interna.} La elecci\'on del simulador
    \emph{Pandemic Scenario} introduce un sesgo no aleatorio: las
    arquitecturas con sesgo inductivo afin a la din\'amica
    geom\'etrica $S_{t+1} = \max(0, \beta S_t - \alpha a_t)$
    (Transformer y modelos recurrentes) parten con ventaja. La
    Tabla~\ref{tab:global-mean} debe interpretarse como una
    medida de \emph{ajuste arquitectura--problema} antes que como
    un ranking universal entre familias de algoritmos.
    \item \textbf{Validez de constructo.} La equivalencia entre
    el biomarcador EEG de confianza humana y la entrop\'ia
    \emph{softmax} de la pol\'itica es una analog\'ia
    funcional, no una identidad neurofisiol\'ogica. Defendemos
    que ambas se\~nales codifican la incertidumbre
    epist\'emica del decisor, pero su mapeo cuantitativo exige
    estudios concurrentes (agente y operador humano en la misma
    tarea) que quedan fuera del alcance de esta tesis.
    \item \textbf{Validez externa.} Generalizar los hallazgos a
    otros dominios de \emph{decisi\'on bajo crisis} (cl\'inica
    intensiva, control de redes el\'ectricas, log\'istica
    humanitaria) exige replicar el benchmark agregado sobre cada
    nueva familia de escenarios; las conclusiones aqu\'i
    sostenidas valen para problemas con din\'amica acumulativa y
    horizonte largo, no para tareas reactivas o de un solo paso.
\end{itemize}

\biblio
\end{document}

