\documentclass[../00_Main/Main.tex]{subfiles}
\begin{document}

\label{sec:conclusion}

Esta tesis present\'o \textbf{mPES}, una plataforma de aprendizaje
por refuerzo para la asignaci\'on \'optima de recursos en una
pandemia simulada, y la utiliz\'o como banco de prueba para una
comparaci\'on rigurosa entre \textbf{ocho arquitecturas}: tres
tabulares (\texttt{pes\_base}, \texttt{pes\_ql}, \texttt{pes\_dql})
y cinco profundas (\texttt{pes\_dqn}, \texttt{pes\_rdqn},
\texttt{pes\_a2c}, \texttt{pes\_trf} y el \emph{ensemble}
\texttt{pes\_ens}).

\subsection{Mensajes principales}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{La arquitectura importa, no s\'olo los
    hiperpar\'ametros.} El salto entre \texttt{pes\_ql}
    (Q-Learning optimizado con Optuna) y \texttt{pes\_trf}
    (Transformer causal) es estructural: aproximadamente un
    \textbf{22--35\,\%} de reducci\'on en mortalidad acumulada, no
    alcanzable por una mejor b\'usqueda de hiperpar\'ametros sobre
    la representaci\'on tabular.
    \item \textbf{El Transformer es la mejor arquitectura
    individual.} La auto-atenci\'on causal anticipa el crecimiento
    exponencial del contagio, condici\'on \emph{sine qua non} para
    decisiones de inercia alta.
    \item \textbf{El ensemble es el mejor sistema desplegable.} El
    \emph{soft voting} sobre $\{\texttt{dqn}, \texttt{rdqn},
    \texttt{trf}\}$ (Ec.~\ref{eq:ens-soft}) reduce la varianza un
    $\approx 23$\,\% y eleva el piso peor-caso, lo que importa
    cuando la m\'etrica relevante es el riesgo y no s\'olo la
    media~\citep{Lakshminarayanan2017}.
    \item \textbf{La Entrop\'ia de Shannon es una m\'etrica
    leg\'itima de UQ.} El comportamiento de
    $H_{\mathrm{norm}}(\pi)$ a lo largo de la trayectoria reproduce
    cualitativamente los marcadores neurofisiol\'ogicos de
    confianza identificados en el experimento de Oxford
    (\texttt{ds004477}~\citep{Boldt2015,Fleming2024}), validando la
    transici\'on del paradigma neurocognitivo al algor\'itmico.
    \item \textbf{El benchmark es reproducible.} El pipeline
    \texttt{general/scripts/orchestrate.py} regenera todos los CSVs,
    \emph{heatmaps} y el reporte \texttt{benchmark\_report.md}, lo
    que facilita la extensi\'on y la auditor\'ia externa.
\end{enumerate}

\subsection{Trabajo futuro}

\begin{itemize}
    \item \textbf{R\'eplica multi-semilla.} Repetir el sweep
    $7 \times 22$ con al menos $5$ semillas independientes
    permitir\'ia construir intervalos de confianza alrededor del
    ranking de la Tabla~\ref{tab:global-mean} y verificar la
    estabilidad de los tres estresores universales
    (Sec.~\ref{sec:universal-stressors}).
    \item \textbf{Sustituir el escenario simulado} por series
    temporales reales (p.~ej.~datos COVID-19 desagregados por
    regi\'on) y evaluar generalizaci\'on contra los marcos de
    modelado cl\'asicos~\citep{Kuhl2021,Csefalvay2023}.
    \item \textbf{Ampliar la familia de UQ.} Combinar la entrop\'ia
    de Shannon con se\~nales complementarias: \emph{atenci\'on
    estoc\'astica jer\'arquica}~\citep{Pei2021}, \emph{MC
    Dropout}~\citep{Gal2016} y varianza entre miembros del
    ensemble~\citep{Lakshminarayanan2017,Chen2025}.
    \item \textbf{Sustituir A2C por PPO.} Mitigar el
    \emph{policy collapse} documentado en la
    Sec.~\ref{sec:a2c-collapse} mediante el objetivo recortado de
    PPO~\citep{Schulman2017} y la estimaci\'on de ventaja
    GAE~\citep{Schulman2016}.
    \item \textbf{Acoplamiento humano--agente.} Dise\~nar interfaces
    que comuniquen $H_{\mathrm{norm}}$ y la varianza del ensemble
    al decisor humano y medir su impacto en la calidad de la
    decisi\'on conjunta (\emph{human-in-the-loop} significativo).
    \item \textbf{Aprender los pesos del ensemble.} Los pesos
    $w_k$ de la Ecuaci\'on~\eqref{eq:ens-soft} son hoy
    proporcionales al desempe\~no \emph{in-distribution}; una
    extensi\'on natural es aprender pesos dependientes del
    contexto $w_k(s)$ mediante una red de \emph{mixture-of-experts}
    que dirija el voto en funci\'on del r\'egimen del brote.
\end{itemize}

\subsection{Lecciones aprendidas}\label{sec:lessons}

M\'as all\'a de los n\'umeros, este trabajo deja cinco lecciones
metodol\'ogicas reutilizables en futuros estudios de RL aplicado:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{La evaluaci\'on \emph{out-of-distribution} es
    obligatoria.} Una m\'etrica agregada sobre la condici\'on de
    entrenamiento puede ocultar comportamientos degenerados como el
    \emph{policy collapse} (Sec.~\ref{sec:a2c-collapse}).
    \item \textbf{Existen tres estresores universales}
    (\texttt{sev\_extrapolate\_high}, \texttt{len\_extrapolate\_long},
    \texttt{joint\_extrap\_both}) que producen $p < 0{,}001$ en cada
    uno de los modelos evaluados; deben tratarse como
    \emph{headline cells} de cualquier reporte futuro.
    \item \textbf{La optimizaci\'on bayesiana de hiperpar\'ametros
    no sustituye a la arquitectura.} El salto de \texttt{pes\_ql}
    optimizado a \texttt{pes\_trf} es estructural y no se reduce a
    una mejor b\'usqueda de hiperpar\'ametros.
    \item \textbf{Las columnas estructurales son un control valioso.}
    Verificar que el reordenamiento de bloques produzca degradaci\'on
    cero valida el \emph{arn\'es} de evaluaci\'on antes que la
    robustez del modelo.
    \item \textbf{La transparencia barata existe.} El proxy
    $1 - H_{\mathrm{norm}}$ se calcula gratis sobre cualquier red
    con salida \emph{softmax} y replica cualitativamente los
    biomarcadores neurofisiol\'ogicos de confianza.
\end{enumerate}

\subsection{Implicaciones para la pr\'actica}\label{sec:practical-impact}

Las conclusiones t\'ecnicas de mPES tienen una traducci\'on
directa para equipos que necesiten desplegar agentes de decisi\'on
bajo crisis. La primera implicaci\'on es que el \emph{costo de
adoptar Transformers en RL es ya menor de lo que sugiere la
literatura cl\'asica}: con el codificador causal de cuatro capas
y ventana $W = 16$ utilizado en \texttt{pes\_trf}, el
entrenamiento completo de una pol\'itica se ejecuta en horas
sobre CPU de gama media, sin requerir aceleraci\'on por GPU. La
segunda implicaci\'on es que un \emph{ensemble} de tres miembros
estructuralmente distintos no es un capricho acad\'emico: el
factor $\rho + (1 - \rho)/K$ que controla la varianza del voto
blando justifica su sobrecoste de inferencia siempre que la
aplicaci\'on tolere $K\times$ pasos \emph{forward}. La tercera
implicaci\'on es que la entrop\'ia de Shannon, calculada al vuelo
sobre el \emph{softmax} de la pol\'itica, ofrece a la organizaci\'on
un bot\'on de \emph{escalado a humano} sin necesidad de un
m\'odulo de XAI separado: cuando $H_{\mathrm{norm}}$ supera el
umbral fijado, el sistema cede el control al operador y reduce el
riesgo de decisiones autom\'aticas en r\'egimen incierto.

Desde la \'optica de gobernanza, este enfoque alinea de forma
natural con marcos regulatorios que exigen registros de
incertidumbre y trazabilidad de la decisi\'on (UE
AI Act~\citep{Microsoft.2024} y gu\'ias del Joint Research Centre
en sistemas de salud cr\'iticos), evitando la dicotom\'ia
recurrente entre \emph{rendimiento} y \emph{auditabilidad}.

\subsection{Cierre}

mPES demuestra que, en problemas de decisi\'on bajo crisis con
fuerte componente temporal, la elecci\'on de la arquitectura es
decisiva, y que la combinaci\'on de Transformers y Cuantificaci\'on
de Incertidumbre ofrece a la vez \emph{eficiencia} (mejor pol\'itica)
y \emph{transparencia} (confianza interpretable). Esa doble virtud es
lo que distingue una herramienta utilizable de un experimento
acad\'emico.

Esta tesis es, en lo personal, la consolidaci\'on de un giro
profesional: el de un ingeniero electr\'onico con trayectoria en
desarrollo de productos --- hardware y software --- que reorienta
su pr\'actica hacia los desaf\'ios de mayor impacto tecnol\'ogico de
nuestra era: el Aprendizaje Autom\'atico, la Miner\'ia de Datos, la
Inteligencia Artificial y los Modelos de Lenguaje a Gran Escala. La
convicci\'on que articula este trabajo es que la disciplina del
desarrollo de producto --- pensar en sistemas, exigir
reproducibilidad, validar contra el peor caso, liderar la
complejidad t\'ecnica de extremo a extremo --- no es accesoria sino
esencial para que la IA aplicada salga del cuaderno experimental y
se convierta en una herramienta confiable de decisi\'on en entornos
de alta exigencia.

\biblio % Needed for referencing to working when compiling individual subfiles - Do not remove
\end{document}

