\documentclass[../00_Main/Main.tex]{subfiles}
\begin{document}

A mi director, \textbf{Dr.\ Rodrigo Ramele}, por la gu\'ia paciente
y rigurosa a lo largo de la Maestr\'ia en Ciencia de Datos, y por
plantear desde el primer d\'ia el desaf\'io de tender un puente entre
la neurociencia de la confianza y los modelos de aprendizaje por
refuerzo. Esta tesis es deudora directa de esa visi\'on.

Al cuerpo docente del \textbf{Instituto Tecnol\'ogico de Buenos
Aires (ITBA)} por la formaci\'on s\'olida y la apertura para discutir
ideas fuera del programa.

A la comunidad \emph{open-source} detr\'as de Python, NumPy,
TensorFlow, Keras, Gymnasium y Optuna, sin la cual este trabajo
ser\'ia simplemente impensable.

A mi esposa, \textbf{Anal\'ia Gim\'enez}, por su apoyo
inquebrantable durante cada etapa de este recorrido: por la
paciencia en las jornadas largas, por la escucha en los momentos
de duda y por sostener, d\'ia a d\'ia, el espacio que hizo posible
llegar hasta aqu\'i.

A mis \textbf{padres}, que me dieron la oportunidad de formarme
como ingeniero y, con ello, los cimientos para hoy acceder a una
Maestr\'ia. Su esfuerzo silencioso est\'a en el origen de cada
p\'agina de esta tesis.

Esta tesis cierra, adem\'as, una etapa personal: la de un ingeniero
electr\'onico con a\~nos de desarrollo de productos --- hardware y
software --- que reorienta su pr\'actica profesional hacia el
Aprendizaje Autom\'atico, la Miner\'ia de Datos, la Inteligencia
Artificial y los Modelos de Lenguaje a Gran Escala. A todos los
colegas, mentores y equipos que en cada proyecto previo me
plantearon problemas dif\'iciles y confiaron en mi capacidad para
resolverlos, gracias: este trabajo es tambi\'en consecuencia directa
de esa escuela.

\biblio % Needed for referencing to working when compiling individual subfiles - Do not remove
\end{document}

